{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Inicio","text":"Reserva Escuela Juan Bautista Alberdi"},{"location":"#reserva-juan-bautista-alberdi","title":"Reserva de usos M\u00faltiples Escuela Juan Bautista Alberdi","text":"<p>El \u00e1rea natural protegida Escuela Normal Rural Juan Bautista Alberdi forma parte del sistema de \u00e1reas naturales protegidas de la provincia de Entre R\u00edos, abarcando aproximadamente 20 hect\u00e1reas. La UADER, a trav\u00e9s de la FCyT y la FHAyCS, colabora y coordina diversas actividades en este espacio.                  Cont\u00e1ctanos\ud83d\udc47</p>"},{"location":"actividades/","title":"Actividades","text":""},{"location":"contacto/","title":"Ubicaci\u00f3n","text":"\u00bfD\u00f3nde Encontrarnos? <p>Ruta Provincial N\u00ba 11, Km.10 \u00bd, Oro Verde, Departamento Paran\u00e1, Entre R\u00edos. El \u00c1rea Natural Protegida como Reserva de Usos M\u00faltiples (RUM) se encuentra en los terrenos de la Escuela Normal Rural N\u00b0 1 Juan B. Alberdi, ubicada en el ejido municipal de Oro Verde. Su l\u00edmite oeste es la ruta provincial N\u00b0 11, en el Distrito Sauce, departamento Paran\u00e1, Entre R\u00edos, Argentina.  </p>"},{"location":"galeria/","title":"Galer\u00eda","text":"Material audiovisual de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica sobre aspectos ecol\u00f3gicos relevantes en la Reserva Alberdi. Este video se present\u00f3 en la Feria de Ciencia y Tecnolog\u00eda del 10 de Octubre de 2023 en la ciudad de Villaguay. Collage de fotos tomadas durante diversas actividades realizadas en la Reserva Alberdi. <p>A\u00f1o 2018</p> <p></p> <p>A\u00f1o 2019</p> <p></p> <p>A\u00f1o 2020</p> <p></p> <p>A\u00f1o 2021</p> <p></p> <p>A\u00f1o 2022</p> <p></p> <p>A\u00f1o 2023</p> <p></p>"},{"location":"recursero/","title":"Recursero","text":"Esta secci\u00f3n crecer\u00e1 con las contribuciones de docentes y estudiantes que deseen compartir sus vivencias y actividades realizadas en la reserva.         Abrir en nueva pesta\u00f1a"},{"location":"presentaciones/articulos/","title":"Art\u00edculos Ci\u00e9ntificos","text":"<ul> <li>Efectividad De Diferentes T\u00e9cnicas De Registro De Anfibios En Un Humedal Lacustre Templado Del Centro-Este De Argentina\u201d. Laura Cecilia S\u00e1nchez, Yanina Prieto, Malena Maroli y Ana Laura Ronchi-Virgolini. Revista Latinoamericana de Herpetolog\u00eda 6(01), Pag. 10-22. 8 de febrero de 2023. Acceso al art\u00edculo</li> <li>Las perchas artificiales para aves en \u00e1reas deforestadas favorecen una lluvia de semillas similar a los remanentes de bosques. Autores: Guidetti Brenda Yamile, Dardanelli Sebasti\u00e1n, Mi\u00f1o F\u00e1tima Mar\u00eda Lucrecia y Amico Guillermo Cesar. Plant Ecol (2022) 223:1261-1274. Pag. 1261-1274. 14 de Noviembre de 2022.</li> <li>Cartograf\u00eda de bosque nativo en la cuenca del Arroyo Paracao (Oro Verde, Entre R\u00edos, Argentina): aportes para el Ordenamiento Ambiental Territorial\u201d. Santoni, L., Zamboni, P., Tentor, F. y Sione, W. Geograf\u00eda y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (GeoSIG). 13(21). Secci\u00f3n I: 1-13. 2021. Acceso al art\u00edculo</li> <li>S.O.S. \u2013 Aves de Entre R\u00edos. Escuela Normal Nro 01 \u201cJ.B. Alberdi\u201d. Oro Verde. Provincia de Entre R\u00edos. Argentina\u201d. Autor: Martinengo Juan Alberto. Pag. 98-99. Congreso Nacional de Conservaci\u00f3n de la Biodiversidad. Escobar. Buenos Aires. 2004.Acceso al resumen</li> <li>Avifauna registrada en la Reserva Natural \u201cJuan Bautista Alberdi\u201d, Oro Verde, Departamento Paran\u00e1, Provincia de Entre R\u00edos, Argentina\u201d. Norberto Muzzachiodi. N\u00f3tulas Faun\u00edsticas ISSN-0327-0017 N\u00b011. 2002. Acceso al art\u00edculo</li> </ul>"},{"location":"presentaciones/congresos/","title":"Congresos y reuniones cient\u00edficas","text":"<ul> <li> <p>\u201cEstudio de riqueza Vegetal en el Barrio Maccarone y en \u00e1reas naturales protegidas\u201d. Autores: Mena, Nazareno M., Molina, Nicolas J. L., Oxhor\u00e1n, Renzo R., Sosa, Sergio D. y Hernandez, Emanuel A. Primera Jornada de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la FCyT-UADER. Paran\u00e1. 23 de Agosto de 2024. Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cAvance en el desarrollo de una p\u00e1gina web para la Reserva Natural Protegida Escuela Alberdi\u201d. Autores: Santoni, Laura; Hergenreder, Cristian; Baeza, Noeli; Piedrabuena, Candela; Zappala, Maite; Grimaux, Alfredo. Primera Jornada de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la FCyT-UADER. Paran\u00e1. 23 de Agosto de 2024.Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cFCyT Verde: Experiencias, perspectivas, desaf\u00edos, oportunidades en la implementaci\u00f3n de la agenda ambiental de la FCyT UADER\u201d. Autores: Zamboni Pamela, Fillipuzzi Juan P., Hergerneder Cristian, Guerra N., Medrano Jonathan. 3er Foro Nacional de Gesti\u00f3n y Educaci\u00f3n Ambiental en Universidades. Universidad Nacional de Santiago del Estero. 2024.Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cAula abierta en la FCyT-UADER: Experiencias de Educaci\u00f3n Ambiental en la Reserva Juan Bautista Alberdi\u201d. Autores: Hergenreder Cristian, Santoni Laura, Frank Lucia, Vera Leila, Zamboni Pamela, Grimaux Alfredo. I Simposio Internacional de Pr\u00e1cticas de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica, III Encuentro Nacional de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica de la Argentina. Neuqu\u00e9n. 2023. Presentaci\u00f3n de poster.Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cAves Frug\u00edvoras Y Potencialmente Dispersoras De Una Especie Ex\u00f3tica e Invasora (Morus alba L.) En Dos Reservas Del Espinal Entrerriano\u201d. Autores: Cataudela, Juan Francisco y Dardanelli, Sebasti\u00e1n. Reuni\u00f3n Argentina de Ornitolog\u00eda (RAO). Puerto Madryn. Septiembre de 2022. Presentaci\u00f3n de poster. Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cPrimer relevamiento de diversidad y abundancia relativa de micromam\u00edferos terrestres en la Reserva Escuela Alberdi, Oro Verde, Entre R\u00edos\u201d. Autores: Morguenstern, Quione; Zamboni, Lautaro; Mart\u00ednez, Mat\u00edas; Pineda S\u00e1nchez, Abigail; Morante, Nahir M.; Maroli, Malena; S\u00e1nchez, Laura Cecilia. Jornada; 81\u00b0 Reuni\u00f3n de Comunicaciones Cient\u00edficas de la Asociaci\u00f3n de Ciencias Naturales del Litoral. Santa Fe. 2022. Acceso al resumen</p> </li> <li> <p>\u201cInventario preliminar de la herpetofauna de la Reserva Juan Bautista Alberdi, Oro Verde, Entre R\u00edos\u201d. Autores: Prieto, Yanina; S\u00e1nchez, Laura Cecilia; Mart\u00ednez, Mat\u00edas; Maroli, Malena; Zamboni, Lautaro; Morguenstern, Quione; Morante, Nahir M.; Pineda S\u00e1nchez, Abigail. Jornada; 81\u00b0 Reuni\u00f3n de Comunicaciones Cient\u00edficas de la Asociaci\u00f3n de Ciencias Naturales del Litoral. Santa Fe. 2022. Acceso al resumen</p> </li> <li>\u201cInventario preliminar de aves de la reserva de uso m\u00faltiple \u201cEscuela Juan Bautista Alberdi\u201d y zona de influencia\u201d. Ronchi Virgolini A, Lorenz\u00f3n RE, Varela C, Wittwer L, Quinteros D, Burgardt S, Trivisonno M. Jornada; 81\u00b0 Reuni\u00f3n de Comunicaciones Cient\u00edficas de la Asociaci\u00f3n de Ciencias Naturales del Litoral. Santa Fe. 2022.Acceso al resumen</li> <li>Variaci\u00f3n de la diversidad taxon\u00f3mica y funcional de aves entre bosques protegidos, no-protegidos e invadidos por le\u00f1osas ex\u00f3ticas de Entre R\u00edos. Varela, Claudia1, Lorenz\u00f3n, Rodrigo y Ronchi Virgolini, Ana. Jornada; 81\u00b0 Reuni\u00f3n de Comunicaciones Cient\u00edficas de la Asociaci\u00f3n de Ciencias Naturales del Litoral. Santa Fe. 2022. Acceso al resumen</li> <li> <p>\u201cEfectividad de diferentes t\u00e9cnicas de monitoreo de anfibios en un humedal lacustre templado del Centro-Este de Argentina\u201d. Autores: S\u00e1nchez, Laura Cecilia; Mart\u00ednez, Mat\u00edas; Prieto, Yanina; Maroli, Malena; Zamboni, Lautaro; Morguenstern, Quione; Morante, Nahir M.; Pineda S\u00e1nchez, Abigail. Congreso; XXII Congreso Argentino de Herpetolog\u00eda. Santa Fe. 2022.</p> </li> <li> <p>\u201cEducaci\u00f3n Ambiental en Contexto de Pandemia\u201d. Autores: Hergenreder Cristian y Wolenberg Valeria. III Jornada de intercambio de experiencias contextualizadas de ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales en los distintos niveles del sistema educativo. Reflexiones sobre la ense\u00f1anza de las Ciencias en contexto de pandemia\". dictado en Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales. Paran\u00e1. 2021.</p> </li> <li> <p>\u201cVerde Que Te Quiero Verde\u201d. Autores: Alfredo Grimaux, Fernanda Zabalegui, Cristian Hergenreder, Camila Varisco, Graciela M\u00e1rquez, Valeria Wolenberg, Bel\u00e9n Victo, Fabricio D\u00edaz, Laura Santoni, Priscilla Marig\u00f1ac, Pablo Di Benedetto y Roberto Pereyra. 5to Encuentro Virtual de Ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales EnCiNa5, promovido por la Asociaci\u00f3n de Profesores de F\u00edsica de la Argentina y realizado, en el marco de las actividades del Centro de Investigaci\u00f3n y Apoyo a la Educaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica de la Universidad de Buenos Aires, del 9 al 12 de diciembre de 2020. Formato video. Acceso al video</p> </li> <li> <p>\u201cAportes al ordenamiento territorial: los espacios verdes arbolados en la cuenca del arroyo Paracao (Oro Verde, Entre R\u00edos, Argentina)\u201d. Autora: Laura Santoni. XII Jornadas de Educaci\u00f3n en Percepci\u00f3n Remota en el \u00c1mbito del Mercosur. Buenos Aires, 11-15 de Noviembre de 2019. Presentaci\u00f3n de p\u00f3ster. Acceso al p\u00f3ster</p> </li> <li> <p>\u201cLa Reserva De La Escuela Alberdi, Un Aula Abierta Para El Estudio De Las Ciencias Naturales\u201d.  Autores: Grimaux, A, Zabalegui, M.F, Marqu\u00e9z, G, Varisco, C, Victo, J., Hergenreder, C. Se present\u00f3 en la primera sesi\u00f3n del Cuarto Simposio Virtual de Ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales, realizado en el marco de las actividades del Centro de Investigaci\u00f3n y Apoyo a la Educaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica de la Universidad de Buenos Aires durante Diciembre de 2019. Formato video.Acceso al video</p> </li> <li> <p>\u201cDescubriendo La \u201cReserva Natural Protegida Escuela Alberdi\u201d (Entre R\u00edos, Argentina): El Aporte De Las Geotecnolog\u00edas\u201d. Autores: Pablo Di Benedetto, Gonzalo Gainza, Pamela Zamboni, Ignacio Quignard, Alfredo Grimaux y Walter Sione. Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Sede Diamante. Licenciatura en Biolog\u00eda. C\u00e1tedra Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica. En el marco del Proyecto PEX \u201cEvaluaci\u00f3n de impacto ambiental en la Reserva Natural Protegida Escuela Alberdi\u201d (CS N\u00ba 085/2017 UADER). Jornada SELPER. 2019. Presentaci\u00f3n de poster.Acceso al art\u00edculo</p> </li> <li> <p>\u201cProyecto de Extensi\u00f3n (Pex 2017/2018) \u2018Evaluaci\u00f3n de Impacto ambiental en la Reserva Natural Protegida Escuela Alberdi\u2019\u201d. Autores: Hergenreder Cristian, Wolenberg Valeria y Di Benedetto Pablo. II Jornadas de intercambio de experiencias contextualizadas de ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales en los distintos niveles del sistema educativo, FHAyCS-UADER. Oro Verde. 2018.</p> </li> <li> <p>\u201cEstudio y Ubicaci\u00f3n Mediante El Empleo De Sistemas De Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica De Ejemplares De Prosopis sp. Dentro Del \u00c1rea Natural Protegida Juan Bautista Alberdi\u201d. Autores: Galarza R., Quinodoz G., Bret\u00f3n A. y Sione W. 75\u00b0 Reunion de Comunicaciones Cientificas Asociaci\u00f3n de Ciencias Naturales del Litoral. Santa Fe. 2010.Acceso al art\u00edculo</p> </li> </ul>"},{"location":"presentaciones/extension/","title":"Proyectos de extensi\u00f3n y similares","text":"<ul> <li> <p>\u201cReservas Naturales Protegidas de Usos M\u00faltiples \u201cAlberdi y Chaviyu\u201d como aulas abiertas para la Educaci\u00f3n Ambiental\u201d. Convocatoria de proyectos de Extensi\u00f3n \u201cUniversidad, Cultura y Territorio 2021\u201d de la Secretaria de Pol\u00edticas Universitarias de la Naci\u00f3n. Director Lic. Alfredo Grimaux. Co-Directora: Fernanda Zaballegui. N\u00b0 RESOL-2022-32-APN-SECPU#ME Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n11 de Febrero de 2022. En curso.</p> </li> <li> <p>\u201cVivero de Nativas \u2018Reserva Alberdi\u2019\u201d, seleccionado en Programa \u2018Iniciativas Sustentables 2020\u2019, de la Fundaci\u00f3n Banco de Entre R\u00edos del Grupo-Petersen. Equipo: Hergenreder Cristian, Santoni Laura y Wolenberg Valeria. 2021. En curso.</p> </li> <li> <p>\u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d Etapa III. Director Lic. Alfredo Grimaux. Co-Directora: Fernanda Zaballegui. Resol. CS N\u00b0 148-20 UADER. 2020-2021.</p> </li> <li> <p>\u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d Etapa II. Director Lic. Alfredo Grimaux. Co-Directora: Fernanda Zaballegui. Resol. CS N\u00b0 400-18 UADER. 2018-2019.</p> </li> <li> <p>\u201cEvaluaci\u00f3n de impacto ambiental en la Reserva Natural Protegida \u00b4Escuela Alberdi\u00b4\u201d, Convocatoria de Proyectos de Vinculaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica \u201cUniversidades Agregando Valor 2018\u201d. Director Lic. Alfredo Grimaux. Co-Directora: Fernanda Zaballegui. N\u00b0 RESOL-2018-190-APN-SECPU#ME Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. 20 de Diciembre de 2018.</p> </li> <li> <p>\u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d Etapa I. Director Lic. Alfredo Grimaux. Co-Directora: Fernanda Zaballegui. Resol. CS N\u00b0 445-17 UADER. 2017-2018.</p> </li> <li> <p>\u201cAn\u00e1lisis comparado de cuatro ambientes naturales pr\u00f3ximos a Paran\u00e1\u201d. A cargo del Lic. Alfredo Grimaux. Resol. CD-FCyT N\u00b0 121/18 y Resol. CGE N\u00b0 2469/17. 2018.</p> </li> <li> <p>\u201cUn Laboratorio en mi mochila\u201d. Prof. Rodr\u00edguez Mercedes y Ing. Ag. Arbitelli Fernando. Resol. CS N\u00b0 423-15 UADER. 2016-2017.</p> </li> </ul>"},{"location":"presentaciones/informes/","title":"Informes t\u00e9cnicos","text":"<ul> <li>\u201cPresencia De Roedores Silvestres Reservorio De Hantavirus En La Reserva De Uso M\u00faltiple \u2018Escuela Juan Bautista Alberdi\u2019\u201d. Autores: Morguenstern, Quione; Pineda S\u00e1nchez, Abigail; Zamboni, Lautaro; Morante, Nahir M.; Mart\u00ednez, Mat\u00edas; Maroli, Malena; Tarquini, Juliana; Prieto, Yanina; S\u00e1nchez, Laura Cecilia; Ronchi Virgolini, Ana Laura. Informe t\u00e9cnico para la Direcci\u00f3n de la Escuela Normal Rural \u00abJuan Bautista Alberdi\u00bb y el Programa de Zoonosis y Vectores de la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda-Ministerio de Salud, Provincia de Entre R\u00edos. 2022.Acceso al art\u00edculo</li> <li> <p>\"Diversidad de mam\u00edferos terrestres y amenazas para su conservaci\u00f3n en la Reserva Juan Bautista Alberdi, Oro Verde, Entre R\u00edos, Argentina. Morguenstern, Q. et al. Acta Zool\u00f3gica Lilloana Volumen 67 (2): pag. 343-354, 7 de diciembre de 2023. Fundaci\u00f3n Lillo, Tucum\u00e1n, Argentina. Acceso al art\u00edculo</p> </li> <li> <p>\u201cAn\u00e1lisis del contexto territorial de la cuenca de Oro Verde desde una perspectiva de conservaci\u00f3n ecosist\u00e9mica y gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos naturales\u201d. Informe t\u00e9cnico correspondiente a la adscripci\u00f3n ad-honorem de la Lic. Laura Santoni al Centro Regional de Geom\u00e1tica, Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda. 2019.Acceso al art\u00edculo</p> </li> </ul>"},{"location":"presentaciones/otros/","title":"Otros trabajos de inter\u00e9s","text":"<ul> <li>Jornada Ambiental \u201cCuidando Nuestra Reserva\u201d. Enmarcada en la Agenda Ambiental de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda, UADER y en concordancia con la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de los Bosques. Organizada y coordinada por Secretaria de Investigaci\u00f3n, Secretaria de Bienestar Estudiantil, Secretaria de Extensi\u00f3n, Coordinador de Actividades de la Reserva Alberdi y Vivero de Nativas Prof. Cristian Hergenreder y el Prof. Alfredo Grimaux. Sede Central Oro Verde de la FCyT-UADER. 21 de Marzo de 2023.</li> <li>Visita Guiada en la Reserva en marco de las Actividades de la Escuela de Verano 2023 \u201cReproducci\u00f3n de la vida en los procesos asociativos y cooperativos rurales\u201d integrada por docentes y estudiantes de Brasil, Uruguay y las provincias de Santa Fe, C\u00f3rdoba, Buenos Aires y Entre R\u00edos. 17 de Febrero de 2023.</li> <li>Seminario y Curso Te\u00f3rico \u2013 Pr\u00e1ctico: \u201cEnse\u00f1anza de las Ciencias Naturales en contextos de Ruralidad. Resol CD-FCyT N\u00b0 241-22. A cargo de: Dra. Mar\u00eda Susana Mayer, Mag. Ver\u00f3nica Vlasic, Lic. Alfredo Grimaux, Prof. Jon\u00e1s Alonso, Prof. Roc\u00edo Zapata, Prof. Cristian Hegenreder, Prof. J\u00e9sica Fitipaldi, Prof. Alberto Lescano y Prof. \u00c9rica Reisenauer. Desde 14 de Septiembre hasta el 21 de Octubre de 2022.</li> <li>Nota de inter\u00e9s general al Lic. Alfredo Grimaux. \u201cUn recorrido de tres horas, para palpar la biodiversidad\u201d, El Diario de Paran\u00e1. en marco del Proyecto de Extensi\u00f3n: \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d. Junio de 2022.</li> <li>Como expresar lo art\u00edstico en espacios naturales abiertos\u201d \u2013 Actividades de la Escuela de Dibujo Taller 1. Grupos de distintas edades - Prof. Diana Butvilofsk. 2022.</li> <li>\u201cMiradas ambientales desde distintas disciplinas culturales\u201d. 5ta edici\u00f3n de \u2018Conectemos Cultura\u2019 (FCyT-UADER) Actividad de Estudiantes y Docentes del Profesorado Universitario en Artes Visuales (C\u00e1tedras Pintura I y II, Prof. Paola D\u00edas) en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d.2021. Acceso al video</li> <li>Entrevista a la Prof. Fernanda Zabalegui en el programa \"Entrevistas\" de ElOnce, presento la Segunda Edici\u00f3n del Concurso Digital \"Agua que te quiero Agua, te conozco, te cuido y te conservo\" en marco del Proyecto de Extensi\u00f3n: \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d. 2 de Septiembre de 2021.</li> <li>Concurso Digital \u201cAgua que te quiero Agua\u201d. Convocatoria abierta a instituciones escolares de Nivel Inicial, Primario, Secundario y Superior y al P\u00fablico General, enmarcada en el Proyecto de Extensi\u00f3n: \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d, como propuesta de integraci\u00f3n de educaci\u00f3n ambiental en contexto de pandemia. 2021.</li> <li>Entrevista al Prof. Cristian Hergenreder en el Programa \u201cEn Construcci\u00f3n\u201d de Radio La Voz. En marco del Proyecto \u201cVivero de Nativas Reserva Alberdi\u201d, seleccionado dentro de los proyectos a financiar por la Fundaci\u00f3n Banco Entre R\u00edos a trav\u00e9s del Programa Iniciativas Sustentables. 24 de Junio de 2021.</li> <li>Entrevista al Prof. Cristian Hergenreder en el Programa \u201cEntrevistas\u201d de ElOnce. En marco de la presentaci\u00f3n del Proyecto \u201cVivero de Nativas Reserva Alberdi\u201d, seleccionado dentro de los proyectos a financiar por la Fundaci\u00f3n Banco Entre R\u00edos a trav\u00e9s del Programa Iniciativas Sustentables. 18 de Junio de 2021.</li> <li>Concurso Digital \u201cVerde que te quiero Verde\u201d. Convocatoria abierta a instituciones escolares de Nivel Inicial, Primario, Secundario y Superior y al P\u00fablico General, enmarcada en el Proyecto de Extensi\u00f3n: \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d, como propuesta de integraci\u00f3n de educaci\u00f3n ambiental en contexto de pandemia. 2020.</li> <li>Entrevista por LT14 al Lic. Alfredo Grimaux, Director del PEX \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d. En motivo a la conmemoraci\u00f3n del d\u00eda del Medio Ambiente. 5 de Junio de 2020. Tiempo.</li> <li>\u201cLa Reserva se llena de otros cantos y el canto se llena de otros verdes II Edici\u00f3n\u201d. Actividad Cultural en la Reserva Alberdi, participaci\u00f3n de \u201cNuestro Coro\u201d de UADER, artistas invitados y exposici\u00f3n de dibujos de Escuelas de Arte que visitaron la Reserva. Actividad desarrollada en el marco del Proyecto de Extensi\u00f3n (PEX) \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d, entre la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda y la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de UADER junto al Municipio de Oro Verde.15 de Noviembre de 2019.</li> <li>Entrevista al Lic. Alfredo Grimaux, Director del PEX \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d. Programa \u201cSexto Sentido\u201d de la radio FM Litoral 103.1. 24 de octubre de 2019.</li> <li>\u201cTaller de Did\u00e1ctica de las Ciencias Naturales: La Reserva Alberdi como un Aula Abierta\u201d, en el marco del Congreso \"XXXVIII Jornadas Nacionales Red Universitaria de Educaci\u00f3n Especial (RUEDES) - XXII Jornadas Nacional de la Red de estudiantes de carreras y c\u00e1tedras de estudiantes de Educaci\u00f3n Especial (RECCEE) - Construyendo una escuela para todos: discontinuidades, encuentros y fronteras. Debates y desaf\u00edo de la formaci\u00f3n docente en Educaci\u00f3n Especial\", organizado por la FHAyCS. Resol. CD FHAyCS N\u00b0 0342/2019. 5, 6 y 7 de Septiembre de 2019.</li> <li>\u201cLa Reserva se llena de otros cantos y el canto se llena de otros verdes\u201d. Actividad Cultural en la Reserva Alberdi, participaci\u00f3n de \u201cNuestro Coro\u201d de UADER, artistas invitados y exposici\u00f3n de dibujos de Escuelas de Arte que visitaron la Reserva. Actividad desarrollada en el marco del Proyecto de Extensi\u00f3n (PEX) \u201cEvaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d, entre la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda y la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de UADER junto al Municipio de Oro Verde. 3 de Diciembre de 2018.</li> </ul>"},{"location":"presentaciones/presentaciones/","title":"Proyectos de investigaci\u00f3n","text":"<ul> <li> <p>BECA-CIN: \u201cEl \u00c1rea Natural Protegida \"Escuela Alberdi\" Como Recurso Para La Ense\u00f1anza En Ciencias Naturales\u201d. Aprobada por Resol. P. 480/23 Consejo Interuniversitario Nacional (CIN). Convocatoria 2022. Estudiante investigadora Leila Vera. 14 de Julio de 2023. Buenos Aires.</p> </li> <li> <p>PIDIN-UADER: \u201cInventario de tetr\u00e1podos de la reserva de uso m\u00faltiple \"Escuela Juan Bautista Alberdi\" y zona de influencia\u201d. Res. \u201cCS\u201d N\u00b0 214-21 UADER. Directora: Dra. Ana Laura Ronchi. Co-directora: Dra. Laura S\u00e1nchez. Integrantes internos: Dra. Malena Maroli y Dra. Yanina Prieto. Estudiantes colaboradores ad-honorem: Quione Morguenstern, Sof\u00eda Burgardt, Lucila Wittwer, Mat\u00edas Mart\u00ednez, Abigail Pineda S\u00e1nchez, Lautaro Zamboni, Nahir Morante, Mercedes Trivisono, Camila Cettour.  Autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Recursos Naturales de la provincia de Entre R\u00edos seg\u00fan Resoluci\u00f3n 1721/14 D.G.R.N (Autorizaci\u00f3n N 004/22). En ejecuci\u00f3n desde Diciembre de 2021 hasta marzo de 2023. Acceso a art\u00edculo de revista</p> </li> <li> <p>PIDIN-UADER: \u201cDesarrollo de p\u00e1gina web de recorrida y reconocimiento de los Senderos de la Reserva Natural Protegida \u2018Escuela Alberdi\u2019\u201d. Director: Prof. Lic. Alfredo Grimaux, Integrantes: Lic. Laura Santoni, Prof. Cristian Hergenreder y Ing. Ag. Roberto Pereyra. Estudiantes Colaboradores ad-honorem: Nahir Morante y Candela Piedrabuena. (En evaluaci\u00f3n).</p> </li> </ul>"},{"location":"presentaciones/tesinas/","title":"Tesinas y trabajos finales","text":"<ul> <li> <p>\u201cAportes para la integraci\u00f3n de las \u00e1reas verdes y protegidas al Ordenamiento Ambiental Territorial de la cuenca del arroyo Paracao (Oro Verde, Entre R\u00edos)\u201d. Lic. Laura Santoni, Directora: Dra. Pamela Zamboni, Co-Directora: Mg. Daniela Garc\u00eda. Trabajo Final para optar al grado de Mg. en Gesti\u00f3n Ambiental por la Universidad Nacional del Litoral, Facultad de Ingenier\u00eda y Ciencias H\u00eddricas. En curso.</p> </li> <li> <p>\u201cServicios ecosist\u00e9micos brindados por aves frug\u00edvoras dispersoras de semillas en bosques con ganader\u00eda extensiva del Espinal de la Provincia de Entre R\u00edos\u201d. Tesista: Brenda Yamile Guidetti. Director: Guillermo C. Amico. Co-director: Sebasti\u00e1n Dardanelli. Lugar de trabajo: Grupo ECODES, Departamento de Ecolog\u00eda, Gen\u00e9tica y Evoluci\u00f3n, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires e IEGEBA (UBA-CONICET). Tesis presentada en cumplimiento parcial de los requisitos para optar al t\u00edtulo de Doctora de la Universidad Nacional del Nordeste en Biolog\u00eda. 2020. Acceso al art\u00edculo</p> </li> <li> <p>\u201cConservaci\u00f3n de la Avifauna de Entre R\u00edos (Argentina): Uso de M\u00e9todos Biogeogr\u00e1ficos y Optimizaci\u00f3n para Evaluar la Efectividad de las \u00c1reas protegidas\u201d. Tesista: Lic. Sarquis Juan Andr\u00e9s. Director de Tesis: Dr. Alejandro R. Giraudo. Co-Directora de Tesis: Dra. Vanesa Arzamendia. Lugar de trabajo: Laboratorio de Biodiversidad y Conservaci\u00f3n de Tetr\u00e1podos, INALI-CONICET-UNL. Tesis para la obtenci\u00f3n del Grado Acad\u00e9mico de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas. Facultad de Bioqu\u00edmica y Ciencias Biol\u00f3gicas, Universidad Nacional del Litoral. 2018. Acceso al art\u00edculo</p> </li> <li> <p>\u201cUso de perchas artificiales para favorecer la dispersi\u00f3n de semillas y la restauraci\u00f3n de bosques\u201d Tesista: F\u00e1tima Mar\u00eda Lucrecia Mi\u00f1o. Director: Dr. Sebasti\u00e1n Dardanelli. Co-directora: Lic. Brenda Guidetti. Tesis de Grado: Licenciatura en Biolog\u00eda (Plan 2005), Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda - Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda. 2016.</p> </li> <li> <p>\u201cRelevamiento del \u00c1rea Natural Protegida correspondiente a la Escuela Juan Bautista Alberdi y ubicaci\u00f3n de ejemplares de Prosopis sp. mediante el empleo del sistema de informaci\u00f3n geogr\u00e1fico, para su estudio y caracterizaci\u00f3n\u201d. Tesistas: Roc\u00edo Alejandra Galarza y Gonzalo Iv\u00e1n Quinodoz. Director de Tesis: M.Sc. Ing. Agr. Adriana Bret\u00f3n. Codirector: Dr. Walter Sione. Licenciatura en Biolog\u00eda (Plan 2005), Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda \u2013 Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. 2012. Acceso al art\u00edculo</p> </li> </ul>"},{"location":"recorridos/especies/","title":"C\u00e1talogo de Especies","text":"Zorzal colorado <p>Turdus rufiventris</p> Ver ficha Zorro gris <p>Lycalopex gymnocercus</p> Ver ficha Taguat\u00f3 <p>Rupornis magnirostris</p> Ver ficha Tacuarita azul <p>Polioptila dumicola</p> Ver ficha Rat\u00f3n colilargo <p>Oligoryzomys nigripes</p> Ver ficha Mulita <p>Dasypus hybridus</p> Ver ficha Lagarto overo <p>Salvator merianae </p> Ver ficha Guazuncho <p>Mazama gouazoubira</p> Ver ficha Gato mont\u00e9s <p>Leopardus geoffroyi</p> Ver ficha Ciervo axis <p>Axis axis</p> Ver ficha Choror\u00f3 <p>Taraba major</p> Ver ficha Tipa <p>Tipuana tipu</p> Ver ficha Tambetar\u00ed <p>Zanthoxylum rhoifolium Lam.</p> Ver ficha Tala <p>Celtis ehrenbergiana</p> Ver ficha Palmera pind\u00f3 <p>Syagrus romanzoffiana</p> Ver ficha Palo borracho <p>Ceiba speciosa</p> Ver ficha Omb\u00fa <p> Phytolacca dioica</p> Ver ficha \u00d1andubay <p>Prosopis affinis Spreng.</p> Ver ficha"},{"location":"recorridos/recorridos/","title":"Recorridos de la Reserva","text":"Ver mapa en nueva pesta\u00f1a      Sendero Principal A - Ingreso desde Escuela Alberdi <p>La Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d cuenta con aproximadamente 20 ha de monte con diferentes microambientes atravesados por escurrimientos producidos por vertientes, presentan una variada composici\u00f3n vegetal y en ella habitan diferentes especies animales como guazuncho, zorro, ciervo axis, mulita, comadreja, lagarto overo, gato mont\u00e9s y hur\u00f3n.  Creada en el a\u00f1o 1992, por iniciativa de docentes y estudiantes de la Escuela Normal Rural J. B. Alberdi, tiene por finalidad el resguardo del monte nativo y tambi\u00e9n la educaci\u00f3n ambiental para la comunidad. Aqu\u00ed se encuentra un sector donde, previo a la creaci\u00f3n de la Reserva \u201cEscuela Alberdi\u201d, se realizaba el dep\u00f3sito de residuos urbanos, provenientes de la Escuela Alberdi y Oro Verde, en un momento que la localidad a\u00fan no ten\u00eda el tama\u00f1o y poblaci\u00f3n con el que cuenta hoy en d\u00eda. Este es uno de los puntos m\u00e1s elevados de la Reserva Escuela Alberdi, predomina como especie ex\u00f3tica invasora la mora (Morus sp.), dispersada principalmente por aves que se alimentan de sus frutos. Sin embargo, por el arrastre provocado por el agua, se dispersaron, adem\u00e1s de residuos, diferentes especies de plantas ex\u00f3ticas, algunas de ellas invasoras como ligustro(Ligustrum lucidum) y  almez(Celtis australis), las cuales presentan frutos menos apetecibles por las aves.</p> <p></p> B - Ingreso desde Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda <p>La Reserva Natural Protegida \u201cEscuela Alberdi\u201d cuenta con aproximadamente 20 has de monte con diferentes microambientes atravesados por escurrimientos producidos por vertientes, presentan una variada composici\u00f3n vegetal y en ella habitan diferentes especies animales silvestres. Creada en el a\u00f1o 1992, por iniciativa de docentes y estudiantes de la Escuela Normal Rural J. B. Alberdi, tiene por finalidad el resguardo del monte nativo y tambi\u00e9n la educaci\u00f3n ambiental para la comunidad. En este punto, nos encontramos con una zona dominada por ligustros (Ligustrum lucidum), la cual es una especie ex\u00f3tica invasora, que representa la principal problem\u00e1tica de p\u00e9rdida de diversidad dentro de la Reserva \u201cEscuela Alberdi\u201d. Esta especie compite con las especies nativas dominando el lugar, generando sombra durante todo el a\u00f1o, ya que es una especie perenne, que constantemente se encuentra acumulando hojas y ramas debajo de su copa, esto provoca que se modifiquen las condiciones del suelo como la humedad, incidencia del sol, pH y dem\u00e1s, lo que no permite que especies nativas puedan germinar debajo de esta invasora. Adem\u00e1s, produce gran cantidad de semillas, las cuales, si pueden germinar y crecer en este ambiente y tienen una alta tasa de germinaci\u00f3n, habi\u00e9ndose contabilizado m\u00e1s de 2600 pl\u00e1ntulas por m2.</p> <p></p> C - Sector con invasi\u00f3n de ligustro y contaminaci\u00f3n residuos urbanos <p>Monte de especies ex\u00f3ticas, dominado por ligustros (Ligustrum lucidum), la cual es una especie ex\u00f3tica muy invasora, que representa la principal problem\u00e1tica de p\u00e9rdida de diversidad dentro de la Reserva \u201cEscuela Alberdi\u201d. Esta especie compite con las especies nativas dominando el lugar, generando sombra durante todo el a\u00f1o, ya que es una especie perenne, que constantemente se encuentra acumulando hojas y ramas debajo de su copa, esto provoca que se modifiquen las condiciones del suelo como la humedad, incidencia del sol, pH y dem\u00e1s, lo que no permite que especies nativas puedan germinar debajo de esta invasora. Adem\u00e1s, produce gran cantidad de semillas, las cuales, si pueden germinar y crecer en este ambiente y tienen una alta tasa de germinaci\u00f3n, habi\u00e9ndose contabilizado m\u00e1s de 2600 pl\u00e1ntulas por m2. Se observa tambi\u00e9n, presencia de residuos urbanos que fueron desplazados por el agua desde el lugar donde se depositaron en a\u00f1os previos a que este lugar sea un \u00e1rea protegida.</p> <p></p> D - Sector experimental de control de especies ex\u00f3ticas invasoras <p>Sector de experimentaci\u00f3n, donde se realizaron diferentes manejos y control de especies de plantas ex\u00f3ticas invasoras como ligustros (Ligustrum lucidum), moras  (Morus sp.) y helechos plumosos  (Asparagus setaceus). Se efectu\u00f3 la extracci\u00f3n mec\u00e1nica de juveniles, renovales y espec\u00edmenes adultos de ligustro y mora en un \u201cmodelo en espejo\u201d a cada lado del sendero principal, teniendo una extensi\u00f3n a cada lado de 10x30m de espaci\u00f3 despejado. Solo se dejaron ejemplares de especies nativas como cha\u00f1ar   (Geoffroea decorticans), curup\u00ed (Sapium haematospermum), jacarand\u00e1   (Jacaranda mimosifolia), canel\u00f3n   (Myrsine laetevirens),  tala  (Celtis tala),  espinillo  (Vachellia caven), diferentes especies de herb\u00e1ceas, lianas y epifitas. Adem\u00e1s, se plantaron ejemplares de algarrobo negro (Prosopis nigra), algarrobo blanco (Prosopis alba),  \u00f1andubay  (Prosopis affinis) y  espinillo  (Vachellia caven). Conjuntamente a la extracci\u00f3n, se realiz\u00f3 el anillado en la base de ejemplares de gran tama\u00f1o de ligustro, para provocar la muerte en pie de estos y as\u00ed evitar que al cortarlo completo al caer, pudieran da\u00f1ar ejemplares de especies nativas que se quieren preservar.</p> <p></p> E - Pastizal natural <p>Pastizal natural con presencia de renovales de cha\u00f1ar (Geoffroea decorticans). En este espacio se pueden observar gran cantidad de aves tales como tacuarita azul (Polioptila dumicola), zorzal (Turdus rufiventris), benteveo (Pitangus sulphuratus), chororo (Taraba major), pepitero (Saltator aurantiirostris), taguat\u00f3 (Rupornis magnirostris) , loro (Myiopsitta monachus), espinero (Phacellodomus ruber), hornero (Furnarius rufus), entre otras. Adem\u00e1s de ser el h\u00e1bitat de varios roedores como rat\u00f3n colilargo (Oligoryzomys flavescens), rat\u00f3n hocicudo rojizo (Oxymycterus rufus ) y rat\u00f3n de pastizal pampeano (Akodon azarae).</p>"},{"location":"recorridos/recorridos/#recorridos-extras","title":"Recorridos extras","text":"<ul> <li> Ingreso Sendero 1</li> <li> Ingreso Sendero 2</li> <li> Ingreso Sendero 4</li> <li> Ingreso Sendero 5</li> </ul>"},{"location":"recorridos/sendero1/","title":"Sendero 1","text":"Sendero 1 - no habilitado 1 - Pastizal natural con renovales de cha\u00f1ar y espinillo  <p>Pastizal natural con presencia de renovales de cha\u00f1ar (Geoffroea decorticans). En este espacio se pueden observar gran cantidad de aves tales como tacuarita azul (Polioptila dumicola), zorzal (Turdus rufiventris), benteveo (Pitangus sulphuratus), chororo (Taraba major), pepitero (Saltator aurantiirostris), taguat\u00f3 (Rupornis magnirostris) , loro (Myiopsitta monachus), espinero (Phacellodomus ruber), hornero (Furnarius rufus), entre otras. Adem\u00e1s de ser el h\u00e1bitat de roedores como rat\u00f3n colilargo (Oligoryzomys flavescens), rat\u00f3n hocicudo rojizo (Oxymycterus rufus ) y rat\u00f3n de pastizal pampeano (Akodon azarae).</p> 2 - Pastizal alto con sucesi\u00f3n de cortaderas, chilcas, curup\u00edes, cha\u00f1ar, etc. <p>Sucesi\u00f3n en pastizal con presencia de herb\u00e1ceas como cortaderas (Cortaderia araucana), adem\u00e1s de chilcas (Baccharis sp.) y especies arb\u00f3reas como cha\u00f1ar (Geoffroea decorticans), curup\u00ed (Sapium haematospermum), tala (Celtis tala), espinillo (Vachellia caven), molle (Schinus longifolia), entre otras.</p>"},{"location":"recorridos/sendero2/","title":"Sendero 2","text":"Sendero 2 - no habilitado 1 - Monte con invasi\u00f3n de ligustro  <p>Monte de ex\u00f3ticas, dominado por ligustros (Ligustrum lucidum), la cual es una especie ex\u00f3tica invasora, que representa la principal problem\u00e1tica de p\u00e9rdida de diversidad dentro de la Reserva \u201cEscuela Alberdi\u201d. Esta especie compite con las especies nativas dominando el lugar, generando sombra durante todo el a\u00f1o, ya que es una especie perenne, que constantemente se encuentra acumulando hojas y ramas debajo de su copa, esto provoca que se modifiquen las condiciones del suelo como la humedad, incidencia del sol, pH y dem\u00e1s, lo que no permite que especies nativas puedan germinar debajo de esta invasora. Adem\u00e1s, produce gran cantidad de semillas, las cuales, si pueden germinar y crecer en este ambiente y tienen una alta tasa de germinaci\u00f3n, habi\u00e9ndose contabilizado m\u00e1s de 2600 pl\u00e1ntulas por m2</p> 2 - Claro en el bosque, inicio de sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica <p>Claro en monte, generado por ca\u00edda de ejemplares arb\u00f3reas, se encuentra en estadio de sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica, donde diferentes especies de herb\u00e1ceas ocupan el espacio, y comienzan a aparecer renovales de tala (Celtis sp.) en competencia con ex\u00f3ticas como ligustro (Ligustrum lucidum). </p> 3 - Confluencia de arroyos, microambiente con palmeras washintonia y canaria, tembetar\u00ed  <p>Sector donde confluyen diferentes escurrimientos que atraviesan la reserva, es el punto m\u00e1s bajo de la misma. Se puede observar importante presencia de palmeras ex\u00f3ticas como washintonia (Washingtonia robusta) y canaria (Phoenix canariensis), las cuales provendr\u00edan de la zona alta donde se encuentra el sector de residuos, presumiblemente habr\u00edan llegado frutos desde all\u00ed que fueron arrastrados por el agua hacia este sector. </p>"},{"location":"recorridos/sendero4/","title":"Sendero 4","text":"Sendero 4 1 - Inicio Sendero 4, Omb\u00fa de gran tama\u00f1o <p>Este sendero aprovecha el cauce seco de un escurrimiento por vertientes. En su inicio, se encuentra un gran omb\u00fa (Phytolacca dioica), el cual presenta uno de sus tallos principales recostado y brotando. Sus ra\u00edces, dejan huecos que son aprovechados como refugio por diferentes animales como mulita (Dasypus hybridus), hur\u00f3n (Galictis cuja), zorro (Lycalopex gymnocercus), lagarto overo (Salvator merianae), entre otras.</p> 2 - Recorrido por escurrimiento, sector doble techo de tipas, algarrobos a\u00f1ejos sosteniendo las terrazas altas originales <p>La presencia de tipas (Tipuana tipu), genera una situaci\u00f3n un doble techo, ya que esta especie crece a una altura mayor que las especies nativas del espinal en general y de la selva en galer\u00eda, pero tambi\u00e9n tiene mayor altura que ex\u00f3ticas como el ligustro (Ligustrum lucidum), lo que permite un control parcial en el avance de dicha especie. En la parte alta se observan ejemplares a\u00f1ejos de algarrobo negro (Prosopis nigra), los cuales son propios del Monte del Espinal original. Estos y otras especies, sostienen el terreno de las terrazas altas con sus ra\u00edces, previniendo la erosi\u00f3n total del mismo. </p> 3 - Erosi\u00f3n h\u00eddrica, p\u00e9rdida de biodiversidad por ligustros <p>Se puede diferenciar a simple vista una diferencia de tiempos de erosi\u00f3n provocada por el agua. En este sector, el escurrimiento tiene una forma ancha y suave respecto de los laterales hacia el fondo del mismo, forma de un peque\u00f1o delta, indicando que es una erosi\u00f3n de mayor antig\u00fcedad. Mientras que, all inicio del sendero, el escurrimiento es mucho m\u00e1s angosto y con forma de V, lo que indica un tiempo de erosi\u00f3n m\u00e1s reciente. </p> 4 - Confluencia de arroyos, microambiente con palmeras washintonia y canaria, tembetar\u00ed  <p>Sector donde confluyen diferentes escurrimientos que atraviesan la reserva, es el punto m\u00e1s bajo de la misma. Se puede observar importante presencia de palmeras ex\u00f3ticas como washingtonia (Washingtonia robusta) y canaria (Phoenix canariensis), las cuales provendr\u00edan de la zona alta donde se encuentra el sector de residuos, presumiblemente habr\u00edan llegado frutos desde all\u00ed que fueron arrastrados por el agua hacia este sector. </p>"},{"location":"recorridos/sendero5/","title":"Sendero 5","text":"Sendero 5 1 - Inicio Sendero 5: estrato en forma de \u201cselva en galer\u00eda\u201d, abundancia de guayabo colorado, presencia de ligustro  <p>Presencia de especies propias de la selva en galer\u00eda como guayabo colorado, canel\u00f3n, tembetar\u00ed, etc.</p> 2 - Problem\u00e1tica helecho plumoso, doble techo de jacarandas <p>Comienza a observarse el avance abundante de helechos plumosos (Asparagus setaceus), una especie de enredadera ex\u00f3tica de tipo invasora, que puede reproducirse sexualmente, generando frutos buscados por las aves, y tambi\u00e9n de forma asexual mediante rizomas. Sus tallos crecen afilos hasta alcanzar copas o ramas altas donde llegue la luz, all\u00ed generan su desarrollo foliar, cubriendo toda la copa o ramas de las especies hospedadoras, provocando que estas se sequen y colapsen completamente, en caso de cobertura total de copas, o parcialmente, cuando los ejemplares son de gran altura y solo afecta ramas hasta los 5 o 6m de altura como ocurre con los jacarand\u00e1 (Jacaranda mimosifolia). La presencia de jacarand\u00e1 (Jacaranda mimosifolia), genera una situaci\u00f3n un doble techo, ya que esta especie crece a una altura mayor que las especies nativas del espinal en general y de la selva en galer\u00eda, pero tambi\u00e9n tiene mayor altura que ex\u00f3ticas como el ligustro (Ligustrum lucidum), lo que permite un control parcial en el avance de dicha especie. </p> 3 - Fin de paleo-cauce, bandera espa\u00f1ola, acumulaci\u00f3n de sedimentos, etapa de enredaderas varias.  4 - Monte nativo del espinal, grandes algarrobos, terreno elevado, problem\u00e1tica de la ruta.  5 - Confluencia de arroyos, microambiente con palmeras washintonia y canaria, tembetar\u00ed.   <p>Sector donde confluyen diferentes escurrimientos que atraviesan la reserva, es el punto m\u00e1s bajo de la misma. Se puede observar importante presencia de palmeras ex\u00f3ticas como washingtonia (Washingtonia robusta) y canaria (Phoenix canariensis), las cuales provendr\u00edan de la zona alta donde se encuentra el sector de residuos, presumiblemente habr\u00edan llegado frutos desde all\u00ed que fueron arrastrados por el agua hacia este sector. </p>"}]}